# Вычисление ленточного определителя (трехдиагональной матрицы)

### Вариант 3:

$$    
A =     
  \begin{pmatrix}    
  -1 & -2 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\    
  1 & -1 & -2 & \cdots & 0 & 0 \\    
  0 & 1 & -1 & \cdots & 0 & 0 \\    
  \vdots  & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots  \\    
  0 & 0 & 0 & \cdots & -1 & -2 \\    
  0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & -1     
  \end{pmatrix}    
$$

Порядок матрицы *n* = 12

## 1) 

Разложим определитель $\Delta_n$ по первому столбцу:

$$\Delta_n = (-1)^{1+1} \cdot (-1) \cdot \Delta_{n-1} + (-1)^{2+1} \cdot 1 \cdot M$$

где $M$ — определитель матрицы, получаемой вычеркиванием первой строки и второго столбца:

$$M = (-2) \cdot \Delta_{n-2}$$

Таким образом:

$$\Delta_n = -1 \cdot \Delta_{n-1} + (-1) \cdot 1 \cdot (-2) \cdot \Delta_{n-2} = -\Delta_{n-1} + 2\Delta_{n-2}$$

Получаем рекуррентное соотношение:

$$\Delta_n = -\Delta_{n-1} + 2\Delta_{n-2}$$

## 2) Составляем уравнение

Ищем решение в виде $\Delta_n = \lambda^n$:

$$\lambda^n = -\lambda^{n-1} + 2\lambda^{n-2}$$

Делим обе части на $\lambda^{n-2}$ (при $\lambda \neq 0$):

$$\lambda^2 = -\lambda + 2$$

$$\lambda^2 + \lambda - 2 = 0$$

Решаем квадратное уравнение:

$$\lambda_1 = -2, \quad \lambda_2 = 1$$

## 3) Проверка корней на равенство

Корни $\lambda_1 = -2$ и $\lambda_2 = 1$ различны, поэтому общее решение имеет вид:

$$\Delta_n = C_1 \cdot \lambda_1^n + C_2 \cdot \lambda_2^n = C_1 \cdot (-2)^n + C_2 \cdot 1^n$$

Вычислим начальные определители:

$$\Delta_1 = -1$$

$$
\Delta_2 = 
\begin{vmatrix}
-1 & -2 \\
1 & -1
\end{vmatrix} 
= (-1) \cdot (-1) - (-2) \cdot 1 = 1 + 2 = 3
$$

Составим систему уравнений для нахождения $C_1$ и $C_2$:

$$
\begin{cases}
\Delta_1 = C_1 \cdot (-2)^1 + C_2 = -2C_1 + C_2 = -1 \\
\Delta_2 = C_1 \cdot (-2)^2 + C_2 = 4C_1 + C_2 = 3
\end{cases}
$$

Решаем систему:

1. Вычтем первое уравнение из второго:
   $$(4C_1 + C_2) - (-2C_1 + C_2) = 3 - (-1)$$
   $$6C_1 = 4 \Rightarrow C_1 = \frac{2}{3}$$

2. Подставим $C_1$ в первое уравнение:
   $$-2 \cdot \frac{2}{3} + C_2 = -1$$
   $$-\frac{4}{3} + C_2 = -1 \Rightarrow C_2 = -1 + \frac{4}{3} = \frac{1}{3}$$

Таким образом, формула общего решения:

$$\Delta_n = \frac{2}{3} \cdot (-2)^n + \frac{1}{3}$$

## 4) Подставим $n = 12$

$$
\begin{aligned}
\Delta_{12} &= \frac{2}{3} \cdot (-2)^{12} + \frac{1}{3} \\
&= \frac{2}{3} \cdot 4096 + \frac{1}{3} \\
&= \frac{8192}{3} + \frac{1}{3} \\
&= \frac{8193}{3} = 2731
\end{aligned}
$$

**Ответ:** $\Delta_{12} = 2731$